[專家食 系列] 明年樓市沒小陽春

時近歲晚，筆者不時會被人問2020年農曆新年後，樓市會不會出現小陽春？因為按照慣例，地產商在冬天是不會積極賣樓，或者只是推出一些貨尾單位。不過，大家千萬別以為賣不到，俗語話，「有錢使得鬼推磨」，只要多付佣金，就算鬼屋都可以賣走，更何況是新樓。

不過，成交量不會太多，因為地產商在年尾賣樓策略是「要價不要量」，待明年春節後推出比貨尾單位更平，更優質，選擇更多的新樓盤，配合各種付款方法，就算要用2Q，甚至3Q清枱，都可以說這是小陽春。老實說，地產商會計算得很準確，如果沒有把握清枱，他們情願不賣，美其名說看好後市，總之，價錢不合就不賣，情願放棄小陽春。
在地產行業裏，不同人對小陽春有不同定義，地產商當然要價量都符合他們的要求，才可以說是小陽春。但物業代理就不同，他們只要求銷售量，樓價沒有太大影響，量多價低都沒有所謂，但如果地產商堅持高價，情願接受量低，對不起，物業代理的小陽春沒有了。

一般只得一個單位的小業主，是否出現小陽春對他們來說沒有關係。不過，他們最驚的是，地產商劈價賣樓，物業代理當然開心，但小業主就大鑊，正是躺着也中槍。地產商劈價，無形中令到他們的住宅單位貶值，身家縮水。所以小業主並不希望地產商減價賣樓。最好當然是加價，樓價上升，就是小業主的小陽春。

至於明年有沒有小陽春？筆者認為應該沒有，理由是樓市出現「陰冬難年」格局！一般人會認為，冬至當日天陰，農曆新年就會落雨，反之當日天晴，新年亦會陽光普照。近日二手樓的成交量不但低，而且有很多業主要減價才可以賣樓。換句話說，現在是量低價低，地產商如果希望在農曆新年的銷售成績理想，一定要減價出售新樓單位，但可惜香港的地產商全部都實力雄厚，絕對不會大幅減價出售，沒有足夠成交量，怎樣都不能說，樓市出現小陽春。

撰文：
湯文亮

由林太 Wet Wet 屎 son Park 帶起小陽春，樓市爆發力 1月中釋放。果 D 專家，食 屎 啦
股市行先樓市行後
樓市Go Go Go

德國聯署
1. deadline 25/12 (成功)
2. deadline 30/12 (成功)

3. 暫時最後一個 deadline 1/1 仲要29000人
［附教學］
德國減少對中國和其他非民主國家的依賴

美國聯署 deadline 3/1 仲要7000人

deadline fighters 請出招

湯文亮好似好多時都燈燈地

唉
加快睇樓要

垃圾藍絲 連登淡友既偶像

房屋台有冇人好欣賞湯文亮,亮亮??

睇吓天水圍個垃圾盤收成4千票
就知暴動都唔會影響樓市

條友正垃圾
一路唱淡一唔入貨

之臨跌前買左陽明山莊，佢話自住驚閪

淡友之中佢算垃圾
口裡說不 身體很誠實

30: 湯生只係廢淡

撰文：
湯文亮

但佢家姐又成日買貨

肥湯係醒淡，唱淡入市。

信佢果班就係傻豬戇鳩淡

呢條友專係推左走右。唱淡但係屋企人入貨

佢2019用佢個仔個名買左陽明山莊無耐

竟然仲有人信呢條扯住家姐衫尾嘅肥淡

唔講佢商業行為

佢日撚日係報紙專欄寫垃圾藍絲文章

佢家姐叻好多

地季減34%兩年不達標

第4財季供地2030伙 鐵路盤乾塘恐加劇失衡
政府昨日公佈財年第4財季（2020年1月至3月）賣地計劃，計劃推出3幅住宅官地及1幅市建局住宅地招標，共涉2,030伙，按季減少34%，為本財年最少的一季。全財年住宅土地供應為1.185萬伙，僅達1.35萬伙目標87.8%，連續兩年不達標。有測量師認為，政府手上可供興建大量單位土地不多，料未來不達標情況或會進一步惡化。■香港文匯報記者 黎梓田
發展局局長黃偉綸昨日指出，連同本財年首三季(2019年4月至12月)合共9,820伙的土地供應，本財年供應量約1.185萬伙，為財年全年目標1.35萬伙的87.8%。其原因包括來自私人發展及重建項目的供應較預期少，供應為2,600伙，低於本來估計的3,860伙。另外，賣地表上涉及1,100伙的大埔馬窩路地皮，由於該地正進行後期清理土地工作，最快下財年首季才能推出，亦影響供應數目。

全年只及供地目標88%

他承認，未來數月會否有更多新的私人發展供應，將影響全年供應是否達標。被問及下財季會否追回未達標的差距，他回應指，土地供應屬每年計算，不存在每年累積概念。而下財季私樓目標亦是跟隨長策，2020/21年度目標為1.29萬伙，他強調長策數字是根據每10年住戶增長、空置單位情況作估算，並非累積的概念。同時指，若計及過去3個財政年度(即2017/18年度至今)，總單位供應量逾5.2萬伙，較3年目標的4.9萬伙為多。

本港樓價仍然高企，政府在私宅土地供應上，已經連續兩年不達標。泓亮諮詢及評估董事總經理張翹楚表示，今次賣地計劃缺乏鐵路項目，隨着鐵路項目的「高峰期」正慢慢消逝，土地供應已開始側重在私人修訂契約上，但這樣做對於維持土地供應穩定來說是相當危險。政府早前亦曾表示，私人修訂契約相關的項目供應未能達標，如政府仍以私人修訂契約作主打的話，預料不達標的機會會愈來愈高，擔心未來3個年度難以達標。

促收棕地推進明日大嶼
第一太平戴維斯估值及專業顧問服務董事總經理陳超國表示，政府手上能興建大量單位的土地不多，料未來要維持每年1萬伙的供應將會愈來愈吃力，不達標的情況將會在未來數年進一步惡化。他建議，政府應加緊研究收棕地建屋或「明日大嶼」計劃，大規模增加土地供應。
美聯物業首席分師劉嘉輝表示，若以本財年賣地計劃合計，可提供約1.185萬伙單位，佔全年1.35萬伙目標近9成。賣地計劃供應連跌兩年，本財年較2018/19年度跌約18.5%，比起2017/18年度更大跌超過一半，並創自2010年引入「政府主動賣地機制」後的10年新低。

新盤吸納超財年供應4成
劉嘉輝指出，更甚的是，早前長遠房屋策略督導委員會公佈《長遠房屋策略》2019年周年進度報告，未來10年總房屋供應目標由45萬伙減至43萬伙，當中私營房屋供應目標由13.5萬伙進一步減至12.9萬伙。劉嘉輝補充，綜合一手住宅物業銷售資訊網計算，以近5年新盤銷售來說，平均每年約1.69萬伙，明顯較本財年賣地計劃僅1.185萬伙高出逾4成，若情況持續，供求失衡的情況有機會加劇。

私樓未來10年 Go Go Go

肥湯唱淡即係

天水圍Wetland Seasons Park即日沽99%

【21:30更新】
市場消息指，至晚上9時30分，天水圍Wetland Seasons Park累沽逾372伙，佔公開發售部份99%。推出的標準分層單位已沽清，餘下3伙別墅複式戶待售。

16倍多入飛都賣唔曬

慈母6球購兩房予兒女

新盤買家以當區客為主，買家黎小姐指，本身住元朗區，睇中新盤環境優質，希望以預算600萬元之內，購買一個兩房單位，「依家同仔女一齊住，想叫佢哋搬出去，所以買嚟比佢哋住」。

她說，對樓市信心「都係一半一半」，由於非炒家，買樓為自住用途，所以也不會太擔心，望後市「唔好跌」。

另一買樓客蘇小姐說，與家人一直住在天水圍區，「一路睇住佢起」，故知道環境、交通和周邊生活配套，「天橋一轉彎就到西鐵站，所以交通尚算方便」，加上萬元呎價的定價合理，為有能力供款的範圍。

媽媽

天橋一轉彎就到西鐵站？佢講到咁方便嘅